# MIPT
Это репозиторий решений задач с курса МФТИ 'Инженер данных'

## MapReduce

**1. Task1** <br/>
Список идентификаторов перемешайте в случайном порядке. Далее в каждой строке запишите через запятую случайное число идентификаторов - от 1 до 5.
Вариант способа перемешивания записей: дописать к каждой случайное число, отсортировать по нему весь список, потом число отбросить.
* Входные данные: список идентификаторов.
* Формат вывода: id1,id2,...
* Вывод на печать: первые 50 строк.

Пример вывода:
```
1cf54b530128257d72,4cdf3efa01036a9a48,8c3e7fb30261aaf9cf
4cfe6230016553c3ed,76e1b8690176f801bb,e7409c39013c9db7b4,a5f1519c02b22550e6
83a119ef02346d0879
```


**2. Task2** <br/>
Посчитайте число вхождений имён собственных длиной от 6 до 9 символов. Имя собственное - это слово, начинающееся с заглавной буквы и последующих маленьких букв (и только маленьких) и которое ни разу не встретилось в тексте с маленькой буквы.
При разборе статей очищайте слова от от знаков пунктуации. Результат приведите к нижнему регистру и отсортируйте по убыванию числа вхождений, в случае равенства - лексикографически.
* Входные данные: википедия.
* Формат вывода в HDFS: имя <tab> количество
* Вывод на печать: топ10 имен.

Пример вывода:
```
english 8358
states  7264
british 6829
```

## Hive

Данные находятся в HDFS по адресу `/data/user_logs/*_M`. Они состоят из трёх частей, каждая из которых находится в своей поддиректории. Данные в каждой части отличаются количеством и типом колонок, разделенных знаками табуляции ('\t') или пробелами.

А. Логи запросов пользователей к новостным сообщениям (user_logs).
1. Ip-адрес, с которого пришел запрос (STRING),
2. Время запроса (TIMESTAMP или INT),
3. Пришедший с ip-адреса http-запрос (STRING),
4. Размер переданной клиенту страницы (INT),
5. Http-статус код (INT).
6. Информация о клиентском приложении, с которого осуществлялся запрос на сервер, в том числе, информация о браузере (STRING).
**Важно:** информация о браузере содержится в начале 6-ого поля лога (символы с нулевой позиции до позиции первого пробельного символа), содержание оставшейся части строки не определяет браузер пользователя. Разделитель между IP и временем запроса имеет 3 табуляции.

B. Информация о пользователях (user_data).
1. IP-адрес (STRING),
2. Браузер пользователя (STRING),
3. Пол (STRING) //male, female,
4. Возраст (INT).

С. Информация о местонахождении IP адресов пользователей (ip_data).
1. IP-адрес (STRING),
2. Регион (STRING).


**Задачи**

**1. Task1** <br/> Создайте внешние (EXTERNAL) таблицы по исходным данным. В результате будет 4 таблицы: логи пользователей, данные ip адресов, данные пользователей и подсети. Из таблицы логов перенесите данные в другую таблицу, партицированную по датам – одна партиция на каждый день. На партиционированных таблицах и нужно будет выполнять запросы в следующих задачах.

Требуется, чтобы сериализация и десериализация данных осуществлялась с использованием регулярных выражений (см. `org.apache.hadoop.hive.serde2.RegexSerDe`).
Проверить правильность создания таблиц с помощью простейших запросов (`SELECT * FROM <table> LIMIT 10`). Эти Select запросы нужно также добавлять в скрипт задачи.

**2. Task2** <br/> Напишите запрос, выбирающий количество посещений для каждого дня. Полученные результаты отсортируйте по убыванию количества.

Пример результата:
```
20140308	96
20140409	96
20140318	96
```
Т.к. после агрегации данных становится немного, `LIMIT` использовать не надо.

**3. Task3** <br/> Напишите запрос, выбирающий количество посещений от мужчин и от женщин по регионам.

Пример результата:
```
Tver	66968157	29097223
Voronezh	60445347	26333509
```

**4. Task4** <br/>
Представьте ситуацию, что все новостные сайты переехали в домен .com. Вас попросили обновить базу логов, чтоб логи пользователей указывали не на старые домены, а на новые. Например, новостная ссылка http://news.rambler.ru/8744806 теперь должна выглядеть в ваших запросах как http://news.rambler.com/8744806. Используйте стриминг в hive-sql запросе. (Рекомендуется обратить внимание на команды awk и sed). Выведите TOP-10 записей логов без сортировки.

Пример результата:
```
49.203.96.67	20140102	http://lenta.com/2296722	716	499	Safari/5.0
33.49.147.163	20140102	http://news.yandex.com/5605690	850	300	Safari/5.0
```
Задача 4 должна быть решена с использованием Hive Streaming. Заметьте, что в выводе требуется не только то поле, которое мы изменяем, а все 6 полей.


## Spark
Задачи 1 и 2 можно выполнять как на RDD, так и на DF API.

**1. Task1** <br/>
Исходные данные
`/data/wiki/en_articles_part` - статьи Википедии. Засылать на тестирование нужно на частичном датасете (чтоб не перегружать кластер). 

Формат данных:
```
article ID <tab> article text
``` 
Найдите все пары двух последовательных слов (биграмм), где первое слово «narodnaya». Для каждой пары подсчитайте количество вхождений в тексте статей Википедии. Выведите все пары с их частотой вхождений в лексикографическом порядке. Формат вывода - word_pair <tab> count.

Пример результата:
```
narodnaya_street 100500
narodnaya_station 42
```
Обратите внимание, что два слова в паре объединяются с символом нижнего подчеркивания, а результат - в нижнем регистре. В датасете слово narodnaya может встречаться с большой буквы, поэтому сначала приведите всё к нижнему регистру.

**2. Task2** <br/>
 Полный датасет: `/data/twitter/twitter_sample.txt` (при коммите в систему указывайте в коде этот датасет)
* Частичная выборка: `/data/twitter/twitter_sample_small.txt` <br/>
Формат данных:
```
follower_id \t user_id
```
Дан ориентированный граф.Необходимо найти длину кратчайшего пути между  вершинами 12 и 34 графа, реализовав алгоритм "Поиск в ширину". Если кратчайших путей несколько, выведите первый.
Обратите внимание на критерий остановки алгоритма. В рамках оптимизации вы можете остановить программу раньше, чем закончится поиск в ширину т.к. нам достаточно одно пути. 
Выходной формат: последовательность вершин (учитывая начало и конец), разделенных запятой, без пробелов. Например, путь «12 -> 42 -> 34» должен быть напечатан как: 12,42,34.

**3. Task3 (Spark Advanced)** <br/>
Исходные данные
* `/data/wiki/en_articles_part` - статьи Википедии. Засылать на тестирование нужно на частичном датасете (чтоб не перегружать кластер).

Формат данных:
```
article ID <tab> article text
```
* `/data/wiki/stop_words_en-xpo6.txt` - список стоп-слов для 2-й задачи.

Формат данных: одно стоп-слово на строчку
```
...
wherein
whereupon
wherever
...
```

Задача состоит в извлечении коллокаций. Это комбинации слов, которые часто встречаются вместе. Например, «High school» или «Roman Empire». Чтобы найти совпадения, нужно использовать метрику NPMI (нормализованная точечная взаимная информация).

PMI двух слов a и b определяется как:
```math
\textcolor{blue}{PMI \lparen a,b \rparen = ln \bigg( {\frac {P(a,b)}{P(a)*P(b)}} \bigg)}
```
, где `P(ab)` - вероятность двух слов, идущих подряд, а `P(a)` и `P (b)` - вероятности слов a и b соответственно.

Вам нужно будет оценить вероятности встречаемости слов, то есть:
```math
P(a)=\frac{num\_of\_occurrences\_of\_word\_"a"}{num\_of\_occurrences\_of\_all\_words}
```
```math
P(ab)=\frac{num\_of\_occurrences\_of\_pair\_"ab"}{num\_of\_occurrences\_of\_all\_pairs}
```

* *total_number_of_words* - общее кол-во слов в тексте
* *total_number_of_word_pairs* - общее кол-во пар
* "Roman Empire"; предположим, что это уникальная комбинация, и за каждым появлением «Roman» следует «Empire», и, наоборот, каждому появлению «Empire» предшествует «Roman». В этом случае «P (ab) = P (a) = P(b)», поэтому «PMI (a, b) = -lnP(a) = -lnP(b)». Чем реже встречается эта коллокация, тем больше значение PMI.
* "the doors"; предположим, что «the» может встретится рядом с любым словом. Таким образом, «P (ab) = P (a) * P (b)» и «PMI (a, b) = ln 1 = 0".
* "green idea / sleeps furiously"; когда два слова никогда не встречаются вместе, «P (ab) = 0» и «PMI (a, b) = -inf».
 
NPMI вычисляется как $`NPMI(a,b)=-\frac{PMI(a,b)}{lnP(a,b)}`$ . Это нормализует величину в диапазон *[-1; 1]*.

Найти самые популярные коллокации в Википедии. Обработка данных:
* При парсинге отбрасывайте все символы, которые не являются латинскими буквами: `text = re.sub("^\W+|\W+$", "", text)`
* приводим все слова к нижнему регистру;
* удаляем все стоп-слова (даже внутри биграммы т.к. “at evening” имеет ту же семантику что и “at the evening”);
биграммы объединить символом нижнего подчеркивания "_";
* работаем только с теми биграммами, которые встретились не реже 500 раз (т.е. проводим все необходимые join'ы и считаем NPMI только для них).
* общее число слов и биграмм считать до фильтрации.
 
Для каждой биграммы посчитать NPMI и вывести на экран (в STDOUT) TOP-39 самых популярных коллокаций, отсортированных по убыванию значения NPMI. Само значение NPMI выводить не нужно.

Пример вывода
```
roman_empire
south_africa
```
Пример вывода на sample-датасете (со значениями NPMI):
```
19th_century	0.757464166177
20th_century	0.751460453349
references_external	0.731826941011
soviet_union	0.727806412183
air_force	0.705773204264
baseball_player	0.691711138551
university_press	0.687424532005
roman_catholic	0.683677693663
united_kingdom	0.68336461567
```
Подсказка: если вы все сделаете правильно, то «roman_empire» и «south_africa» будут в ответе.

## SQL Basic and Advanced

**01_base_SQL** <br/>
Создать таблицу.таблицы с данными, сделать простые запросы (задачи указаны в тексте запросов в виде комментарий) <br/>
**02_data_cleaning** <br/>
Создать таблицу, оценить недостатки, проблемы с полями, очиститить данные. Можно использовать представления и регулярные выражения SQL 
